\subsection{Pregunta 13}

A usted lo contratan para que halle el Producto Medio de Trabajo (PMt) y el Producto Marginal de Trabajo (PmgT) de la siguiente función de producción con un factor de producción variable (trabajo), medido en hombres año, y un factor fijo (tierra), que se mide en hectáreas:

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Cuadro función de producción}
\label{tab:etapas}
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\textbf{Tierra} & \textbf{Trabajo} & \textbf{Producto}\\
\midrule
1 & 0 & 0   \\
1 & 1 & 2   \\
1 & 2 & 5   \\
1 & 3 & 7,5 \\
1 & 4 & 9,5 \\
1 & 5 & 11  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


Al terminar el trabajo, decide graficar PT, PMt, PMgT para explicar las características de este proceso productivo.

\textbf{Respuesta}

    Para calcular el Producto Medio de Trabajo (PMt) y el Producto Marginal de Trabajo (PmgT), primero necesitamos calcular el Producto Total (PT) para cada nivel de trabajo. Luego, podemos obtener el PMt dividiendo el PT por la cantidad de trabajo utilizado y el PmgT calculando la diferencia entre el PT de dos niveles consecutivos de trabajo. Después de eso, podemos graficar PT, PMt y PmgT para analizar las características del proceso productivo.

    Primero, calculemos el, PMt y PmgT:

    \begin{itemize}
     \item \textbf{Calcular el Producto Medio de Trabajo (PMt):} El Producto Medio de Trabajo se calcula dividiendo el Producto Total por la cantidad de trabajo utilizada en cada nivel. La fórmula para el PMt es:

        \[
         PMt = \frac{PT}{\text{Trabajo}}
        \]
    Por ejemplo, para el primer nivel de trabajo, donde la cantidad de trabajo es 1 hombre año y el PT es 2, calculamos:
        \[
         PMt = \frac{2}{1} = 2
        \]
    \item \textbf{Calcular el Producto Marginal de Trabajo (PmgT):} El Producto Marginal de Trabajo se calcula encontrando la diferencia en el $PT$ entre dos niveles de trabajo consecutivos. La fórmula para el $PmgT$ es:

        \[
         PmgT = \varDelta PT = PT_n - PT_{n-1}
        \]
    Por ejemplo, para calcular el PmgT entre el segundo y el primer nivel de trabajo, donde el PT es 5 y 2 respectivamente, calculamos:
        \[
         PmgT = 5 - 2 = 3
        \]
    Continuamos este proceso para cada nivel de trabajo en la tabla.
    \end{itemize}

    \textbf{La tabla final con todos los datos daría:}

    \begin{table}[ht]
\centering
\caption{Cuadro función de producción}
\label{tab:etapas}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\textbf{Tierra} & \textbf{Trabajo} & \textbf{Producto Total (PT)}& \textbf{PMt}& \textbf{PmgT}\\
\midrule
1 & 0 & 0   &   -   & -   \\
1 & 1 & 2   & 2     & -   \\
1 & 2 & 5   & 2.5   & 3   \\
1 & 3 & 7,5 & 2.5   & 2.5 \\
1 & 4 & 9,5 & 2.375 & 2   \\
1 & 5 & 11  & 2.2   & 1.5 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Luego, una vez que hemos calculado el PT, PMt y PmgT para cada nivel de trabajo, podemos usar estos datos para crear la gráfica PT, PMt y PmgT para visualizar cómo cambian estos valores a medida que varía la cantidad de trabajo en el proceso productivo.

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xlabel={Trabajo (hombres años)},
    ylabel={Producto},
    xmin=0, xmax=5,
    ymin=0, ymax=12,
    legend pos=north west,
    width=10cm,
    height=6cm
]

% Producto Total
\addplot[color=blue,mark=*] coordinates {
    (0,0)
    (1,2)
    (2,5)
    (3,7.5)
    (4,9.5)
    (5,11)
};
\addlegendentry{PT}

% Producto Medio de Trabajo
\addplot[color=red,mark=*] coordinates {
    (1,2)
    (2,2.5)
    (3,2.5)
    (4,2.375)
    (5,2.2)
};
\addlegendentry{PMt}

% Producto Marginal de Trabajo
\addplot[color=green,mark=*] coordinates {
    (1,NaN)
    (2,3)
    (3,2.5)
    (4,2)
    (5,1.5)
};
\addlegendentry{PmgT}

\end{axis}
\end{tikzpicture}

